[倒數一個月]2018年DSE中史討論區 有咩唔識就過黎討論啦

大家好，又係在下，仲有一個手就考中史啦，相信大家都好緊張，所以開個POST黎解答一下同學們不同既問題，包括你有咩唔識，我都盡我所能好好解答啦﹗有咩煩惱都可以拎上黎討論嫁….

若同學想知更多中史既資訊，可以係依個網到睇到﹕
(1) Facebook :
(2) Instagram: alvindsechinesehistory

另外，在下有個whatsapp group，比大家DSE溫習討論，在下亦會教下大家點樣答題，有興趣下從上面既facebook link inbox電話聯絡我。

依個討論區係免費交流，盡量幫得幾多得幾多，只係分享一d讀書既方向比大家，其他既還看大家努力。補習等等事情盡量唔好係到問啦，私下facebook inbox我﹗
----------------------------------
前POST﹕

[2018 DSE中史科] 溫中史心得分享

----------------------------------

出題趨勢大表

甲部課程

乙部課程

若論2018年的出題趨勢，叫大家不要「TIP題」，我相信是沒可能之事，中國歷史科課程浩瀚長篇，始終站在考試立場來看，非常難不「TIP題」，因為我們甲、乙部各三選一，考官只是見到你一題的功力，而非全部，所以在下亦認為讀書，重「專」而不重「廣」。不過，即使同學不讀某些題目，但最後亦略略看看，以應付資料題，好讓自己「TIP」錯題時亦有幾分後備分。

論趨勢而言，甲部方面，根據歷年出題，考評局無疑秦、漢、隋、唐、宋、元、明、清八個大統一朝代有所傾好，當中部份課題，如隋唐治世，2012、2014、2016都有出過，反之安史之亂於2017年出過必答題，所以可以略讀，或者同學如果不放心，可以溫到安史之亂爆發原因(大家都知道安史之亂於天寶十四年間發生，唐玄宗在位共45年，有三個年號，後兩個年號分別為開元及天寶，開元有29年，天寶有14年)，因為如果佢想反TIP題應該會問玄宗由開元至天寶之間的盛衰，既然治世是重點，但我們都要知道玄宗失去了前期勵精圖治的風氣，不排除會考問玄宗一朝開元及天寶之比較，當中考問重點甚多，故這乃頭號敵人必須攻破。其次是元明清部份，宋代相權部份上年已經出過15分，故即使再出都應該會以比較形式考問，即是宋元兩代地方政制，而元代行中書省制已是2014年，明清二代通常隔年考問，上一次見到這兩個TOPIC已經是2016年，故兩年一隔的出題模式，隋唐治世及元明清部份是頭號敵人，毫無疑問為頭號敵人必須攻破。同樣，周代亦是2年一隔的出題模式，2012、2014、2016均有考問，故此應有一題，大家緊記無論如何「TIP」題，都必須把這兩個專題熟讀至極。

再論乙部單元，乙部單元要TIP題其實有點困難，因為課題與課題之間頗有關聯，但是看出題趨勢，整個列強的入侵為頭號大敵，必須要先溫習。另外，2018年的考題，若把時光倒流30年，即是1978年，這個年份正是改革開放之先端。或者看其出卷的年份為2017年，倒數80年，正正是抗日戰爭七七事變(三條七，非常邪)，因此，同學亦請至低限度都溫好這幾個專題。不過，乙部課題最困難的是每一件史事都有連貫性，非常難就某一個專題單一而論。故請同學都要把清代、中華民國及中華人民共和國自少兩個課題熟讀，好讓自己有得選題。

當然，以上出題趨勢只供參考，同學不應盲目跟從，始終考試只得一次(雖然有Retake，但我不相信大家想有這個選擇)，大家都只盡可能「溫得幾多得幾多」﹗

今日討論題目如下﹕

有言日本的侵華戰爭是導致國民黨最終喪失大陸統治權的關鍵原因。試援引史實加以析論。(15分)

抗日戰爭既題目，DSE於2014及2016年均有考問，無疑係重點
依一題係CROSSOVER既題目，考問既內容係由抗日戰爭問到去國共內戰，
究其因果關係，
唔知同學又會點答依一題題目呢？

Lm

lm

大家如果想問你溫既topic夠唔夠都可以係到問呀

正皮

【日本侵華】有言日本的侵華戰爭是導致國民黨最終喪失大陸統治權的關鍵原因。試援引史實加以析論。(15分)
.
依一題，重點係要指出抗日戰爭同國共內戰成功的關係，換言之同學要指出【抗日戰爭】這個因如何導致【國共內戰】這個果，書本通常冇好好講依個論點，同學要歸納抗日同內戰兩課既內容進行討論。
.
同學可以先指出﹕
(1) 共黨在抗日戰爭中有一個固本培源的機會，為共黨勢力有擴展。
- 有好多同學會提個背景，以超多篇幅[而我收到既功課都講好多西安事變、第八路軍、新四軍等等既野，其實冇咁既必要，只係直接了當，講佢個重點即可]
- 由於共黨於抗戰期間以「七二一方針」(七分擴張、兩分應付、一分抗日)，令共黨於抗戰後軍隊增至120萬。
- 加上日本撤出時，共黨奪取東北，承繼東北資源及日本發展，為共黨提供了軍事資源。
- 有利國共內戰時共黨勢力冒起。

(2) 反之，國黨在抗日戰爭中元氣大傷，元氣大傷下，內戰失敗自成定局
- 在抗戰的第一階段，國軍由於要保衞華東及華中的大城市，如上海、武漢等，兩軍浴血大戰，造成大量的傷亡。
- 1940年底，國軍傷亡人數已高達200萬人。及至抗戰結束，據統計，中國軍民傷亡總數更高達3,500萬人
- 戰時軍力的損耗令共黨承勢冒起，最後奪取天下

(3) 社會方面，民心厭戰，國黨發動內戰簡直是引火自焚。
- 八年抗戰結束，民心厭戰，國民黨主動宣戰的舉動實是失民心之舉
- 結果失民心者失天下，國共內戰國黨慘敗實與抗日戰爭有關。
.
(4) 經濟方面，抗戰造成經濟崩潰，這是失去民心的關鍵。
- 1940年以後，因戰爭持續，沿海經濟發達的地區陸續淪陷，政府收入大減，軍事支出卻大增。
- 政府唯有印發鈔票解決，最終導致貨幣供應量大增，幣值急速下降，物價大幅上升。
- 後國內元氣未復，隨發生內戰，軍費浩大，國府濫發鈔票，引致金圓券貶值、通貨膨脹，民不聊生。
- 國黨失去民心，反之共黨承時提出惠民政策，最後得民心，便得天下。

架構大概可以咁樣，當然有好多唔同答案，同學可以再講落去。
上面答案只是略寫，史實有待加強，同學可參考番書同筆記。

今年咩課題機率高?

周代應該一題
漢應該一題
隋唐治世到安史前夕應該一題
元明清應該一題

隋文帝同明代好有機必答

以上既只係參考!!!

背下D名言啦